\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[english,russian,ukrainian]{babel}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{titletoc}
\usepackage{listings}
\usepackage{lscape}
\usepackage{float}
\usepackage{multirow}

\textwidth=6.9in
\textheight=10in
\oddsidemargin=0.7in
\voffset=-1in
\hoffset=-1in

\pagestyle{plain}

\newcommand{\titletop}{%
Національний технічний університет України ``Київський політехнічний інститут''\par
Факультет інформатики та обчислювальної техніки\par
Кафедра обчислювальної техніки}
\newcommand{\titlelineI}{Лабораторна робота №4\par
з курсу ``Комп'ютерні системи''}
\newcommand{\titlelineIII}{Виконали:\par
Михайленко А.В.\par
Вдовенко А.С.\par
ФІОТ гр. ІО-72\par
\vspace{5mm}
}
\newcommand{\titlebottom}{Київ 2010}

\renewcommand{\maketitle}
{
  \thispagestyle{empty}
  \parbox[c][0.3\vsize][t]{\hsize}
  {\begin{center}\fontsize{13pt}{15pt}\selectfont\titletop\end{center}}

  \parbox[c][0.1\vsize][t]{\hsize}
  {\begin{center}\fontfamily{fma}\fontsize{18pt}{20pt}\selectfont\titlelineI\end{center}}


  \parbox[t][0.3\vsize][t]{\hsize}
  {
    \parbox[t]{0.4\hsize}{\raggedright}\hfill
    \parbox[t]{0.4\hsize}{\raggedright\fontsize{14pt}{15pt}\selectfont\titlelineIII}
  }

  \vfill
  \begin{center}\fontsize{13pt}{14pt}\selectfont\titlebottom\end{center}
}

%opening
\author{Anthony Mykhailenko}


\begin{document}
\maketitle
\pagebreak
\section*{Лабораторная работа №4. Изучение работы матричных компьютерных систем}
\section{Задание}
\begin{enumerate}
\item Построить граф параллельно-ярусной формы алгоритма заданого алгебраического выражения, в котором вершины представляют собой операции, а дуги - зависимости между ними.
\item Определить значение $T_0$ (в тактах) для каждой вершины, учититывая, что $t_+=1$ такт, $t_*=\alpha \cdot t_+$, $t_/=\beta \cdot t_+$.
\item Выполнить задачу оптимального потактового распределения (планирование) вычислительных ветвей алгоритма по процессорам в матричной системе (от 2 процессоров до ширины графа алгоритма). 
\item Определить время выполнение программы, коэфициент ускорения и коэфициент эффективности.

\end{enumerate}

\section{Вариант}
Вариант - 8

Выражение:

$\dfrac{A}{B}+(C+D\cdot E)\cdot (G+\dfrac{K}{L}\cdot M)$;


$\alpha=3$ 

$\beta=5$

\pagebreak
\section{Граф алгоритма}
Приведем граф алгоритма:
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{graph.png}
\end{figure}


Действия, выполняющиеся в каждом узле:
\begin{enumerate}
\item $T_1=\dfrac{A}{B}$ ;
\item $T_2=D \cdot E$ ;
\item $T_3=\dfrac{K}{L}$ ;
\item $T_4=T_2+C$ ;
\item $T_5=T_3 \cdot M$ ;
\item $T_6=G+T_5$ ;
\item $T_7=T_4\cdot T_6$ ;
\item $T_8=T_1+T_7$ ;
\end{enumerate}

Расчитаем веса узлов при данных $\alpha$ и $\beta$:
\begin{table}[H]
\begin{tabular}{| l | l |}
\hline
№ Узла & Вес \\ \hline
1 & 5\\ \hline
2 & 3\\ \hline
3 & 5\\ \hline
4 & 1\\ \hline
5 & 3\\ \hline
6 & 1\\ \hline
7 & 3\\ \hline
8 & 1\\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


Используемые топологии:

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.3\linewidth]{topology.png}
\caption{Линейная топология - 2 процессора}

\end{figure}


\section{Тестирование}
Приведем результаты тестирования (2 процессора):
\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|p{0.05\linewidth}|p{0.3\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.15\linewidth}|}
\hline
№ Процессора & Коэфициент эффективности процессора & Коэфициент эффективности системы & Коєфициент ускорения & Время выполнения\\ \hline
P1 & 0.93 & \multirow{3}{*}{0.79} & \multirow{3}{*}{1.57} &  \multirow{3}{*}{14}\\ \cline{1-2}
P2 & 0.64 & & &\\ \hline
\end{tabular}
\end{table}




\section{Часть 2}
Выражение:

$\dfrac{A}{B}+G\cdot C+ G\cdot D \cdot E + \dfrac{K \cdot M \cdot C}{L}+\dfrac{K \cdot M \cdot D \cdot E}{L}$.

$\alpha=3$ 

$\beta=5$
\pagebreak
\section{Граф алгоритма}
Приведем граф алгоритма:
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{graph2.png}
\end{figure}


Действия, выполняющиеся в каждом узле:
\begin{enumerate}
\item $T_1=G \cdot C$ ;
\item $T_2=G \cdot D$ ;
\item $T_3=K \cdot M$ ;
\item $T_4=\dfrac{T_3}{L}$ ;
\item $T_5=\dfrac{A}{B} $ ;
\item $T_6=T_2 \cdot E$ ;
\item $T_7=T_4 \cdot C$ ;
\item $T_8=T_4 \cdot B$;
\item $T_9=T_8 \cdot E$;
\item $T_{10}=T_1+T_6$;
\item $T_{11}=T_7+T_9$;
\item $T_{12}=T_{10}+T_{11}$;
\item $T_{13}=T_5+T_{12}$;
\end{enumerate}

Расчитаем веса узлов при данных $\alpha$ и $\beta$:
\begin{table}[H]
\begin{tabular}{| l | l |}
\hline
№ Узла & Вес \\ \hline
1 & 3\\ \hline
2 & 3\\ \hline
3 & 3\\ \hline
4 & 5\\ \hline
5 & 5\\ \hline
6 & 3\\ \hline
7 & 3\\ \hline
8 & 3\\ \hline
9 & 3\\ \hline
10 & 1\\ \hline
11 & 1\\ \hline
12 & 1\\ \hline
13 & 1\\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Используемые топологии:

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.3\linewidth]{topology.png}
\caption{Линейная топология - 2 процессора}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.3\linewidth]{topology2.png}
\caption{Линейная топология - 3 процессора}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.3\linewidth]{topology3.png}
\caption{Кольцевая топология - 3 процессора}

\end{figure}





\section{Тестирование}
Приведем результаты тестирования для 2-3 процессоров (линейной и кольцевой топологий):
\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|p{0.05\linewidth}|p{0.3\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.2\linewidth}|p{0.15\linewidth}|}
\hline
№ Процессора & Коэфициент эффективности процессора & Коэфициент эффективности системы & Коєфициент ускорения & Время выполнения\\ \hline
\multicolumn{5}{|c|}{2 процессора} \\ \hline
P1 & 0.63 & \multirow{3}{*}{0.73} & \multirow{3}{*}{1.46} &  \multirow{3}{*}{24}\\ \cline{1-2}
P2 & 0.83 & & &\\ \hline

\multicolumn{5}{|c|}{3 процессора - линейная топология} \\ \hline
P1 & 0.48 & \multirow{3}{*}{0.56} & \multirow{3}{*}{1.67} &  \multirow{3}{*}{21}\\ \cline{1-2}
P2 & 0.67 & & &\\ \cline{1-2}
P3 & 0.52 & & &\\ \hline

\multicolumn{5}{|c|}{3 процессора - кольцевая топология} \\ \hline
P1 & 0.43 & \multirow{3}{*}{0.56} & \multirow{3}{*}{1.67} & \multirow{3}{*}{21}\\ \cline{1-2}
P2 & 0.67 & & & \\ \cline{1-2}
P3 & 0.57 & & &\\ \hline

\end{tabular}
\end{table}

\section{Вывод}
Оптимальный вариант - с закрытыми скобками из-за значительно меньшей общей вычислительной сложности алгоритма. Хотя в варианте с открытыми скобками при 3 процессорах коэфициент ускорения выше, но общее время существенно больше.

Максимальное потенциальное успорение и эффективность не удалось получить из-за наявности скалярных операций и невозможности равномерного распределения одинаковых операций по ярусам графа алгоритма.
\end{document}
